\documentclass{beamer}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{biblatex}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tkz-graph}

\addbibresource{references.bib}

\GraphInit[vstyle = Shade]
\tikzset
{
  LabelStyle/.style =
  {
    opacity = 0,
    text opacity = 1,
    above
  },
  VertexStyle/.append style =
  {
    inner sep=5pt
  },
  EdgeStyle/.append style =
  {
    ->, bend left
  }
}

\usetheme{Pittsburgh}
\usecolortheme{dolphin}

\title{Modelado de una epidemia utilizando un autómata celular}
\subtitle{Teoría de la computación}
\author{
  Navarro Presas Moisés Alejandro - 215861509
  \newline
  Celada Rodríguez Diego Antonio - 215861517
}

\begin{document}
  \frame{\titlepage}

  \begin{frame}
    \frametitle{Índice}
    \tableofcontents
  \end{frame}

  \section{Introducción}
  \begin{frame}
    \frametitle{Introducción}
    En épocas modernas hemos visto como la sociedad enfrenta epidemias de virus tales como la H1N1, el Ebola, entro otros \cite{cnn}; es por esto que es por esto que se planteó desarrollar el modelado que permita visualizar y monitorear el avance y comportamiento de una epidemia; de este modo se pueda comprender mejor como funcionan y, así, ayudar a su prevención y/o contención.
  \end{frame}

  \section{Autómata celular}
  \begin{frame}
    \frametitle{Autómata celular}
    El modelado de epidemias suele realizarse mediante complicados sistemas de ecuaciones diferenciales \cite{eq} y una cantidad abrumadora de cálculos; sin embargo también existe la posibilidad de hacerlo mediante el uso de autómatas celulares.
  \end{frame}
  \begin{frame}
    Definición: Un autómata celular es una colección de autómatas (celdas) con distintos estados (generalmente representados por colores) la cual esta organizada en forma de malla, dichas celdas obedecen a un conjunto de reglas las cuales determinan el comportamiento de las mismas \cite{automata}.
  \end{frame}
  \begin{frame}
    El comportamiento de una celda esta dado tanto por su estado actual, el estado de sus vecinas (estas pueden variar), las variables de aspecto general del sistema y una función de actualización, quien es la que determina en base a las entradas el estado siguiente de la celda \cite{wolfram}.
  \end{frame}

  \section{Virus}
  \begin{frame}
    \frametitle{Virus}
    Los virus son pequeños organismos no vivos que son incapaces de reproducirse por si mismos \cite{novivos}, sin embargo pueden provocar a una serie de enfermedades, desde leves como una gripe o hasta mortales como VIH/SIDA \cite{virus}.
  \end{frame}
  \begin{frame}
    Los virus son constituidos principalmente de dos componentes: material genético y un recubrimiento de proteína. Su principal objetivo es el de replicarse penetrando en células vivas, reescribiendo su ADN, y programándolas para crear cientos de copias de si mismo rápidamente \cite{virus}.
  \end{frame}

  \section{Epidemia}
  \begin{frame}
    \frametitle{Epidemia}
    A menudo el termino ``epidemia'' es mal utilizado, y lo que realmente se intenta decir es ``brote''. En este caso es importante remarcar la diferencia entre ambos, por ejemplo: Si en una zona hay miles de infectado con Ebola se puede decir que es una pandemia; si por el contrario solo se han presentado uno cientos de casos, esto es aun un brote.
    \newline
    \newline
    Si un brote se presenta varias veces en distintas zonas, esto puede significar el inicio de una pandemia \cite{epidemic}.
  \end{frame}

  \section{Modelos epidémicos}
  \begin{frame}[allowframebreaks]
    \frametitle{Modelos epidémicos}
    Todos los modelos acerca de la propagación de epidemias tienen una característica en común: el ``mundo'' sobre el cual son ejecutados es uno idealizado. Esto se debe a lo complejo (por no decir que es imposible) que es obtener todas las variables que afecta la diseminación de esta.
  \end{frame}
  \begin{frame}
    Dentro de estas variables se encuentran los factores ambientales, conocimiento exacto de la población y su comportamiento, entre otras muchas las cuales no pueden ser siquiera cuantificadas. Es por esto que para poder realizar un modelo computable se deshecha una gran parte de estas variables, conservado solo aquellas que son vitales para el sistema.
  \end{frame}
  \begin{frame}
    Los modelos utilizados normalmente son \emph{SIS} (Susceptible Infective Susceptible) y \emph{SIR} (Susceptible Infective Recovered)
    \newline
    \begin{enumerate}
      \item Susceptibles: Son aquellos que están libres del virus y tienen la probabilidad de ser infectados.
      \item Infectados: Son aquellos que portan el virus y ademas pueden transmitirlo a los demás.
      \item Recuperados: Son aquellos que que han superado la etapa de infección y han adquirido un tiempo de inmunidad (en ocasiones de por vida) al virus.
    \end{enumerate}
  \end{frame}

  \begin{frame}
    \centering
    \begin{tikzpicture}
      \SetGraphUnit{5}
      \Vertex{I}
      \WE(I){S}
      \Edge[label = Infección](S)(I)
      \Edge[label = Recuperación](I)(S)
    \end{tikzpicture}
    \begin{tikzpicture}
      \SetGraphUnit{5}
      \Vertex{I}
      \WE(I){S}
      \EA(I){R}
      \Edge[label = Infección](S)(I)
      \Edge[label = Recuperación](I)(R)
    \end{tikzpicture}
    \begin{tikzpicture}
      \SetGraphUnit{5}
      \Vertex{I}
      \WE(I){S}
      \EA(I){R}
      \Edge[label = Infección](S)(I)
      \Edge[label = Recuperación](I)(R)
      \Edge[label = Mutación del virus](R)(S)
    \end{tikzpicture}
  \end{frame}

  \begin{frame}
    \frametitle{Autómata Celula}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.8]{img/cell.png}
  \end{frame}
  \begin{frame}
    $AF=(\Sigma, Q, \delta, q, F)$\newline
    $\Sigma = \{c, i, l, m, n, r\}$\newline
    $Q = \{S, I, R, D\}$\newline
    $q = S$\newline
    $F = \{S, I, R, D\}$\newline
    \newline
    \begin{tabular}{ c c | c c c c c c }
       & $\delta$ & c & i & l & m & n & r\\
      \hline
      $\rightarrow$* & S & - & I & - & D & - & - \\
      * & I & S & - & - & D & - & R \\
      * & R & - & - & S & D & - & - \\
      * & D & - & - & - & - & S & -
    \end{tabular}
  \end{frame}
  \begin{frame}
    \frametitle{Definiciones}
    S = Susceptible\\
    I = Infectado\\
    R = Recuperado\\
    D = Muerto\newline
    \newline
    c = Recuperación\\
    i = Infección\\
    $l$ = Perdida de inmunidad\\
    m = Muerte\\
    n = Nacimiento\\
    r = Recuperación con inmunidad\\
  \end{frame}

  \begin{frame}
    \frametitle{Autómata función de actualización}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.8]{img/automata.png}
  \end{frame}
  \begin{frame}
    $AF=(\Sigma, Q, \delta, q, F)$\newline
    $\Sigma = \{c, i, l, m, n, r, w, x, y, z\}$\newline
    $Q = \{q0, S, I, R, D\}$\newline
    $q = q0$\newline
    $F = \{S, I, R, D\}$\newline
    \newline
    \begin{tabular}{ c c | c c c c c c c c c c }
       & $\delta$ & c & i & l & m & n & r & w & x & y & z\\
      \hline
      $\rightarrow$ & q0 & - & I & - & D & - & - & I & S & D & R \\
      * & S & - & I & - & D & - & - & - & - & - & - \\
      * & I & S & - & - & D & - & R & - & - & - & - \\
      * & R & - & - & S & D & - & - & - & - & - & - \\
      * & D & - & - & - & - & S & - & - & - & - & -
    \end{tabular}
  \end{frame}
  \begin{frame}
    \frametitle{Definiciones}
    q0 = Estado inicial\\
    S = Susceptible\\
    I = Infectado\\
    R = Recuperado\\
    D = Muerto\newline
    \newline
    c = Recuperación\\
    i = Infección\\
    $l$ = Perdida de inmunidad\\
    m = Muerte\\
    n = Nacimiento\\
    r = Recueración con inmunidad\\
    w = Estado actual infectado\\
    x = Estado actual susceptible\\
    y = Estado actual muerto\\
    z = Estado actual recuperado
  \end{frame}

  \begin{frame}
    \frametitle{Características del sistema}
    Vecinos:\\
    \centering
    \includegraphics[scale=0.4]{img/moore.png}
  \end{frame}

  \begin{frame}
    \frametitle{Variables del sistema}
    \begin{enumerate}
      \item Modelo epidémico
      \item Tasa de nacimiento
      \item Tasa de muerte
      \item Probabilidad de infección por contacto
      \item Morbilidad del virus
      \item Probabilidad de infección espontánea
      \item Probabilidad de recuperación
      \item Incremento de la probabilidad de recuperación
      \item Probabilidad de volver a ser susceptible
      \item Incremento de la probabilidad de volver a ser susceptible
    \end{enumerate}
  \end{frame}
  \begin{frame}
    Modelo epidémico: SIS o SIR.\newline\newline
    Tasa de nacimiento: Es la probabilidad de que nazca un individuo por cada pareja de vecinos posible.\newline\newline
    Una célula muerta con 0 o 1 vecino tiene una probabilidad nula de nacer en la siguiente generación.\newline
    A partir de 2 vecinos y hasta 8 la probabilidad de nacimiento de dicha célula se obtiene con base a una distribución binomial, dónde el número de experimentos es el número de parejas que se pueden formar, la probabilidad de éxito está dada por la tasa de nacimiento.
  \end{frame}
  \begin{frame}
    Tasa de muerte: Es la probabilidad que tiene una célula de morir.\newline\newline
    Probabilidad de infección por contacto: Es la probabilidad de que una célula resulte infectada dado que tiene al menos un vecino infectado, dicha probabilidad aumenta conforme el numero de vecinos infectados.
  \end{frame}
  \begin{frame}
    Morbilidad del virus: Probabilidad de que una célula infectada muera por causa del virus.\newline\newline
    Probabilidad de infección espontánea: Probabilidad de que una célula dentro del sistema resulte infectada sin causa aparente.
  \end{frame}
  \begin{frame}
    Probabilidad de recuperación: Es la probabilidad de que una célula infectada pase a ser una célula recuperada.\newline\newline
    Incremento de la probabilidad de recuperación: Aumento en la probabilidad de recuperación en cada generación.
  \end{frame}
  \begin{frame}
    Probabilidad de volver a ser susceptible: Probabilidad de que una célula recuperada pierda su inmunidad al virus y pase a ser susceptible de nuevo.\newline\newline
    Incremento de la probabilidad de volver a ser susceptible: Aumento en la probabilidad de perdida de inmunidad en cada generación.
  \end{frame}

  \begin{frame}
    \frametitle{Nueva generación}
    Para determinar una nueva generación se ejecuta la función de actualización en cada célula.\\
    En la función de actualización se computa el estado siguiente de cada célula siguiendo los siguiente pasos:
    \begin{enumerate}
      \item Se analizan sus vecinos.
      \item Si la célula está muerta, y tiene al menos 2 vecinos vivos (susceptibles, infectados o recuperados) entonces puede nacer como susceptible. Estado siguiente: Susceptible.
      \item La célula está viva, puede morir. Estado siguiente: Muerta
      \item Si la célula es susceptible puede ser infectada, se realizan dos pruebas pudiendo ser el estado siguiente Infectado:
      \begin{enumerate}
        \item Por contagio mediante contacto, si tiene un vecino infectado.
        \item Por contagio espontaneo.
      \end{enumerate}
      \item Si la célula está infectada, puede recuperarse o morir por infección. Estado siguiente: Recuperada/Muerta.
      \item Si la célula está recuperada, puede volver a ser susceptible. Estado siguiente: Susceptible.
    \end{enumerate}
  \end{frame}

  \section{Simulación}
  \begin{frame}
    \frametitle{Simulación}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.25]{img/sim1.png}
  \end{frame}
  \begin{frame}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.25]{img/sim2.png}
  \end{frame}
  \begin{frame}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.25]{img/sim3.png}
  \end{frame}
  \begin{frame}
    \frametitle{Viruela}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.25]{img/sim5.png}
  \end{frame}
  \begin{frame}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.25]{img/sim6.png}
  \end{frame}
  \begin{frame}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.25]{img/sim7.png}
  \end{frame}

  \section{Conclusiones}
  \begin{frame}
    \frametitle{Conclusiones}
    Es importante recordar que el mundo sobre el cual se ejecuta la simulación es uno con muy pocas variables en comparación con el mundo real, por lo que el desarrollo de una epidemia en la realidad presenta variaciones.\newline\newline
    Aun así, el desarrollo del sistema para modelar una epidemia resulta muy interesante pues permite visualizar el avance de un virus en una población, y en base a estas observaciones es posible generar medidas de prevención o contención del mismo, así como su utilidad para realizar predicciones sobre el efecto y dispersión de un virus en una población.
  \end{frame}

  \section{Posibles mejoras}
  \begin{frame}
    \frametitle{Posibles mejoras}
    Incrementar el numero de variables que afectan el desarrollo del sistema, tales como variables del entorno y/o de los individuos.\newline\newline
    Considerar movilidad de los individuos, así como la densidad de población.\newline\newline
    Considerar agentes que contrarresten el virus y la toma de medidas a partir de la detección del virus.
  \end{frame}

  \section{Referencias bibliográficas}
  \begin{frame}[allowframebreaks]
    \frametitle{Referencias bibliográficas}
    \printbibliography
  \end{frame}

\end{document}
